\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[italian,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
% % \frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
% % \renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% \uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter
\let\@footnotetext\ltx@footnotetext
\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonim*},
            pdftitle={Reimparare a organizzarsi},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Reimparare a organizzarsi}
\subtitle{Strumenti per una comunicazione e un'organizzazione interna
orizzontali}
\author{\mbox{Anonim*}}
\date{Ottobre 2021}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape siamo ovunque}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
% \AtBeginDocument{%
%   \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
% }
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
      \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 21}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Reimparare a
organizzarsi\par}%

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Strumenti per
una comunicazione e un'organizzazione interna orizzontali\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Testo scritto per la
raccolta svizzera romanda\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Ottobre 2021\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

Le modalità di comunicazione e organizzazione che adottiamo
spontaneamente sono determinate dalla società che ci ha costruit* e
nella quale viviamo. Riproduciamo d'istinto i codici e i riflessi di una
società organizzata in maniera gerarchica che valorizza la
specializzazione e all'interno della quale determinate voci assumono per
naturalità più importanza di altre.

Quando vogliamo creare alternative e militare insieme secondo modalità
orizzontali, dobbiamo reinventarci e imparare nuove forme di ascolto e
di condivisione. Nell'autogestione° anarchica o autonoma, l'obiettivo
non è di creare degli spazi senza regole o inquadramento ma di costruire
e organizzare delle alternative che permettano una ripartizione dei
poteri e dei compiti ingrati e valorizzanti. Si tratta di inventare
degli strumenti che non siano imposti da padron*, cap*, apparati statali
o polizieschi ma creati dal basso, da tutt*: strumenti amovibili e
dinamici anziché leggi scolpite nella pietra.

Di libri che forniscono strumenti teorici per affrontare tali questioni
ne esistono senz'altro, ma non cercherò di riassumerli qui. Nei
collettivi di cui ho fatto parte ci siamo format* senza libri --- forse
più lentamente di quanto avremmo fatto se avessimo applicato saperi
precostituiti e riconosciuti. Procedevamo a tentoni, creando gli
strumenti appropriati a seconda delle situazioni, delle particolarità e
degli obiettivi.

Ecco una lista di strumenti che ho utilizzato e partecipato a
implementare in vari contesti per creare modalità di organizzazione e
comunicazione più orizzontali. Come comunicare quando non parliamo la
stessa lingua e non abbiamo lo stesso bagaglio educativo ed
esperienziale?

\hypertarget{il-silenzio}{%
\section{Il silenzio}\label{il-silenzio}}

\hypertarget{perchuxe9}{%
\subsection{Perché?}\label{perchuxe9}}

In una società in cui parlare forte e tenere banco sono costrutti
sociali valorizzati, instaurare e accogliere il silenzio può avere un
forte impatto: aiuta chi non è in grado di accaparrarsi la parola e
permette di prendersi il tempo di riflettere e ascoltare. Il silenzio
può aiutare a ristabilire un senso di orizzontalità.

C'è voluto del tempo per accogliere il silenzio nelle nostre
interazioni. L'altra sera qualcuno ha commentato, durante una riunione,
che «se valutiamo la qualità dei nostri legami in base alla qualità dei
nostri silenzi, va tutto bene». E in effetti durante quella riunione i
silenzi erano proprio di qualità. Si tratta di veri propri momenti di
condivisione, durante i quali si assimila quello che è stato detto.

\hypertarget{come-accogliere-il-silenzio}{%
\subsection{Come accogliere il
silenzio?}\label{come-accogliere-il-silenzio}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  All'inizio di una discussione o di una riunione, basta annunciare
  semplicemente che il silenzio è benvenuto e che possiamo cercare
  collettivamente di lasciargli un vero spazio nelle interazioni. Dirlo
  permette di esorcizzare buona parte dell'imbarazzo che può nascere dai
  momenti di silenzio. Anzi, ben presto non c'è nemmeno più bisogno di
  dirlo perché il silenzio diventa un partecipante a pieno diritto.
\item
  Stabilire dei turni di parola con un tempo delimitato: cinque minuti a
  persona, ad esempio. Se la persona sfora il tempo di parola, viene
  interrotta. Se smette di parlare dopo tre minuti, si lascia che il
  tempo restante trascorra nel silenzio. La traduzione, quando
  necessaria, non deve essere fatta durante quei due minuti di silenzio.
  Meglio aspettare che scada il tempo.
\item
  Per assegnare la parola, invece di fare un giro di tavolo in cui tutt*
  parlano a turno, si possono usare le formule «prendo» e «lascio».
  «Prendo» quando voglio parlare e «lascio» quando ho finito. Questo
  strumento permette di lasciare spazio al silenzio se si annuncia, fin
  dall'inizio, che è possibile mantenere il tempo di parola senza dire
  niente. Inoltre, siccome l'ordine non è prestabilito, quando una
  persona lascia la parola non ci si sente obbligat* a parlare subito.
\end{itemize}

\hypertarget{scrittura}{%
\section{Scrittura}\label{scrittura}}

\hypertarget{perchuxe9-1}{%
\subsection{Perché?}\label{perchuxe9-1}}

Se non siamo tutt* uguali di fronte alla scrittura, lo siamo ancora meno
di fronte alla parola. Non si tratta di scrivere testi lunghi ma di
lasciare spazi che permettano a ciascun* di prendersi il proprio tempo
per mettere su carta un'idea o un desiderio senza lo stress di dover
parlare in fretta, di rispondere immediatamente a ciò che è stato detto
o di parlare in pubblico.

\hypertarget{come}{%
\subsection{Come?}\label{come}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{La «\emph{gridata}»} è una cassetta dove si possono imbucare
  idee, condividere parole d'amore o delusioni, desideri o sogni. Può
  trattarsi di un oggetto fisico che rimane in un luogo specifico
  durante le giornate o le settimane di discussione e di organizzazione
  collettive. Si stabiliscono poi dei momenti di condivisione in cui si
  fa girare la cassetta, estraendo un biglietto alla volta e leggendolo
  ad alta voce. In questo modo, tutte le voci potranno essere ascoltate.
  In alcuni casi si tratterà di abbordare insieme una situazione
  specifica, in altri di reagire, e in altri ancora semplicemente di
  ascoltare.
\item
  La «\emph{gridata}» può servire a gestire una condivisione emotiva
  collettiva, ma anche a stabilire un ordine del giorno partecipato o a
  organizzare le idee e le tematiche da discutere durante la riunione. A
  volte è più semplice avere un tempo di riflessione individuale
  piuttosto che dover esprimersi davanti a tutt*.
\item
  Attenzione: secondo me la \emph{gridata} non deve mai servire da
  tribuna per denunce pubbliche. In caso di conflitti interni, è
  preferibile affrontarli con altri mezzi. Bisogna evitare di denunciare
  pubblicamente una persona in particolare durante una \emph{gridata}
  anonima. L'impatto emotivo rischia di essere troppo forte. La
  \emph{gridata} può essere usata per denunciare delle insufficienze
  collettive, ma non individuali.
\item
  \textbf{Il «\emph{bottinaggio}»} consiste nel disporre dei grandi
  fogli sui tavoli. Dopo un brainstorming (scritto o orale), su ciascun
  foglio viene scritto uno dei temi da trattare. Dopodiché ci si sposta
  con una penna da un tavolo all'altro, da un foglio all'altro e si
  annotano parole, frasi, discutendo sul foglio, continuando a girare e
  lasciando che il processo si svolga naturalmente. Il risultato
  dell'operazione saranno dei fogli su cui ognun* avrà avuto modo di
  contribuire al tema, maturando ogni parola in tutta tranquillità.
\end{itemize}

\hypertarget{gruppi-ristretti}{%
\section{Gruppi ristretti}\label{gruppi-ristretti}}

\hypertarget{perchuxe9-2}{%
\subsection{Perché?}\label{perchuxe9-2}}

Parlare in pubblico è più semplice per alcun* che per altr*. Non è
facile esprimersi davanti a 10, 15 o 20 persone. Le plenarie
tradizionali sono una mecca della presa del potere dove chi si esprime
con più facilità o dispone di più informazioni tiene banco e impone un
rapporto di dominanza. Prendere decisioni in riunione plenaria è
particolarmente complicato perché il dibattito si polarizza spesso
intorno a poche persone, creando ineguaglianze. Dividersi in piccoli
gruppi di discussione permette di ridurre queste prese di potere.

\hypertarget{come-1}{%
\subsection{Come?}\label{come-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  È semplice: ci si divide in piccoli gruppi per discutere uno o più
  argomenti prima di tornare in plenaria. Quando ci si ritrova tutt*
  insieme, una persona per gruppo può riassumere ciò che è stato detto
  per condividerlo.
\end{itemize}

Quando si tratta di argomenti delicati, non si è costrett* a dire tutto
durante la condivisione in plenaria. Nei piccoli gruppi ci si confida
con più facilità, ci si permette di imboccare direzioni diverse per poi
tornare indietro, ecc.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  A gruppi di 3: una persona parla di un argomento per una durata
  predefinita; la seconda ascolta attivamente, ponendo domande o
  rilanciando il dibattito se necessario, ma senza formulare commenti o
  giudizi; la terza persona prende nota di ciò che viene detto. Una
  volta scaduto il tempo, ci si scambia i ruoli. Quando hanno parlato
  tutt*, ci si prende un momento per fare la sintesi e capire i punti di
  accordo e di divergenza.
\item
  Questo metodo è interessante per affrontare questioni di fondo o molto
  aperte. Permette di approfondire e di creare legami tra le diverse
  esperienze. Dà inoltre la possibilità di esprimersi in un clima di
  fiducia, con poche persone, e avere un momento in cui ognun* si sente
  davvero ascoltat* e considerat*.
\end{itemize}

\hypertarget{il-corpo-e-lo-spazio}{%
\section{Il corpo e lo spazio}\label{il-corpo-e-lo-spazio}}

\hypertarget{perchuxe9-3}{%
\subsection{Perché?}\label{perchuxe9-3}}

Il teatro-immagine è uno strumento di educazione popolare che abbiamo
testato in più occasioni nei nostri collettivi e che ha permesso, ogni
volta, di lasciar emergere emozioni e tematiche profonde e sincere. Con
l'aiuto dei nostri corpi e di diversi oggetti, siamo in grado di
esprimere cose che non diremmo necessariamente a parole. Possiamo anche
darci il tempo di ripensare la nostra relazione al gruppo. Questo
strumento può essere utilizzato per abbordare diversi argomenti, ma
quello della relazione al gruppo funziona particolarmente bene.

\hypertarget{come-2}{%
\subsection{Come?}\label{come-2}}

La scenografia viene allestita con i materiali a disposizione. Spesso si
usano sedie o divani per indicare le diverse posizioni nello spazio.
L'allestimento è in funzione dell'argomento sollevato e che si desidera
affrontare. Se si vuole parlare del rapporto tra l'individuo e il
gruppo, è interessante giocare sul concetto di «centralità» posizionando
alcuni elementi al centro e altri più in periferia, in disparte. Si può
anche giocare con la verticalità, con le altezze, posizionando ad
esempio una sedia su un tavolo \emph{e} al centro dello spazio e altre
sedie basse a terra.

Le sedie possono poi essere orientate in direzioni diverse: girate verso
il centro o, al contrario, verso la periferia. Si può anche sbilanciare
una sedia posizionandola su una superficie irregolare o creare diversi
tipi di scenografia in funzione dell'argomento che si desidera
abbordare.

Quando la scenografia è pronta, si pongono tre domande al gruppo e
ognun* può posizionarsi come desidera a seconda del suo atteggiamento.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Prima domanda: dove ti situi all'interno del gruppo?
\item
  Seconda domanda: dove pensi che gli altri ti situino all'interno del
  gruppo?
\item
  Terza domanda: dove vorresti essere?
\end{itemize}

Dopo ogni domanda, le persone circolano nello spazio e vanno a
posizionarsi in silenzio. Alla fine dell'esercizio, tutt* escono dalla
scenografia. Durante il momento di condivisione, ognun* ripercorre i
propri spostamenti spiegando all* altr* le proprie motivazioni.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Questo strumento permette di mostrare degli aspetti che rimangono
  spesso invisibili e può condurre a momenti emotivamente molto forti.
  Può essere pertinente in diversi contesti ma è particolarmente
  interessante applicarlo all'interno di un gruppo già formato da tempo.
\end{itemize}

\hypertarget{carico-mentale-e-compiti-ingrati}{%
\section{Carico mentale e compiti
ingrati}\label{carico-mentale-e-compiti-ingrati}}

È risaputo: può bastare un incidente di piatti non lavati, un
frigorifero putrido o un bagno sporco per far saltare un collettivo.
Oltre i compiti ingrati e spesso invisibili, come fare per spartirsi il
carico mentale, spesso considerevole all'interno dei collettivi?
L'obiettivo è di evitare le «specializzazioni» e di dare valore e
visibilità a ogni compito per evitare frustrazioni e rancori.

Ma come si fa concretamente? Senza contare che esistono visioni
contrastanti: quella del «non voglio nessuna regola e costrizione» e
quella del «ho bisogno di regole e di spartire i compiti per evitare i
sensi di colpa o il sentimento di fare troppo».

Nessuna delle modalità di organizzazione sviluppate ha mai raggiunto un
consenso unanime, ma una di queste mi è sembrata particolarmente
pertinente, interessante e, almeno nel mio caso, soddisfacente.

Come dare visibilità a tutti i compiti e prendere coscienza della loro
spartizione all'interno del collettivo?

\begin{itemize}
\item
  Distribuire tanti post-it su cui ciascun* annota tutti i compiti
  svolti all'interno del collettivo: pulizia del frigorifero, del
  gabinetto, gestione del bar, acquisti, manutenzione, accoglienza,
  risposta alle mail, newsletter, contabilità, ecc. Ogni compito viene
  annotato, dal più piccolo al più impegnativo, dal meno valorizzante al
  più prestigioso. In seguito tutti questi post-it vengono disposti su
  un grande tavolo. Possono essere suddivisi in «poli»: amministrazione,
  manutenzione, comunicazione con l'esterno, ecc.
\item
  I post-it riuniti danno una visione d'insieme delle attività interne
  del collettivo, valorizzando ciascuna di esse. Inoltre, ci si rende
  presto conto che alcuni compiti sono svolti da più persone mentre
  altri riposano su una persona sola. L'idea non è di fare un confronto
  tra la mole di lavoro di ognun*. Per evitare questa dinamica, i
  post-it possono essere anonimi. Si tratta semplicemente di prendere
  coscienza di tutto ciò che viene fatto, perché è una cosa
  valorizzante, e della ripartizione del lavoro all'interno del
  collettivo.
\item
  L'esercizio può essere sviluppato tirando a sorte le persone
  incaricate di gestire uno dei «poli» per un dato periodo, ad esempio
  un trimestre. Se nessuna delle persone sorteggiate ha le conoscenze o
  le competenze necessarie per la gestione del polo, si ripete il
  sorteggio. Il gruppo così formato avrà allora la responsabilità, il
  carico mentale e una parte dei compiti del polo in questione.
  Naturalmente si può e si deve anche impegnarsi e agire anche al di
  fuori dal polo assegnato e non si è obbligati a svolgere tutti i
  compiti associati al proprio polo, ma la missione è di conoscere al
  meglio ciò che è già stato fatto e cosa rimane da fare. Ogni gruppo si
  organizza come crede. Poi, a ogni trimestre, si cambia.
\item
  Questa tecnica permette di spartirsi il carico mentale e di
  organizzarsi meglio. Inoltre grazie ai turni trimestrali, si imparano
  cose nuove e si prende coscienza di ciò che viene fatto da ognun*,
  valorizzando tutti i ruoli ed evitando le frustrazioni del lavoro
  invisibile. Grazie al sorteggio, ci si organizza insieme a persone con
  le quali non ci sarebbe necessariamente venuto in mente di
  collaborare.
\end{itemize}

Sta a noi inventare, adattare, pescare nuove idee e cercare soluzioni al
maggior numero possibile di persone e sensibilità. La voglia di
continuare a militare viene anche da questo: dalla configurazione di
nuove forme di socializzazione, ascolto e organizzazione.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuità di questa \enquote{antilettura} è realizzata in Rete.

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
